<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏读｜《死亡护理师》</title>
    <link href="/2026/02/12/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E6%8A%A4%E7%90%86%E5%B8%88%E3%80%8B/"/>
    <url>/2026/02/12/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E6%8A%A4%E7%90%86%E5%B8%88%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《死亡护理师》虽然是犯罪小说，但从一开始就没有着力于刑侦推理，而是借由人物，用将近三分之二的篇幅，层层剥开日本《介护保险制度》谜题。</p><p>一直以来，医疗都是各国面临的系统性问题。医疗体系饱受诟病的多、获得赞誉的少，并非偶然。涉及面太广、产业链太长、专业度太强，面对医疗这样的庞然大物，做到尽善尽美不啻天方夜谭。与其评出「最佳体系」，不如说所有体系都是在修修补补中勉强维持。</p><p><strong>《绝对笑喷之弃业医生日志》</strong>中，曾是妇产科医生的作者 <em>Adam Kay</em> 用辛辣幽默的笔调抨击了英国医疗体系（顺便说一句，这部作品改编成的英剧<strong>《疼痛难免》</strong>也同样优秀，推荐）。身为前医生，<em>Adam Kay</em> 的着眼点在住院医师。从职场新人到可以独当一面的医生，住院医们几年如一日超负荷、超时长地工作，还要承受工作带来的足以让人崩溃的精神压力，不可谓不辛酸。</p><p>《死亡护理师》则将视角置于需要护理的患者及其家庭之上。考虑到日本老年人口比例居世界第一，针对老年人护理引发的社会问题长期得不到妥善解决，作者叶中真显选择它作为落脚点也就顺理成章了。在老年人口以前所未有的速度增长时，长期护理的需求飞速扩增。需要长期护理的老人中，半数出现老年痴呆症的迹象，一方面使护理难度急剧攀升，另一方面也成了犯罪的温床。《死亡护理师》的故事正是从这里开始。</p><p>一线护理人员、检察官、家庭主妇、犯罪团伙、中产阶级，低收入人群，富裕阶层……因老年人护理而被卷进漩涡的人物轮流登场，故事在各自的生活中平行推进，悄然交汇。作为小说，这部作品的叙事流畅简洁。作为批判作品，其针对日本《介护保险制度》的讨论如此逼近现实，凌厉地仿佛能尝到血腥味。</p><p>巨头护理公司因提供额外收费服务而被处罚，媒体批判声不绝，民众气愤不已，甚至袭击了护理公司旗下的护理站。看似伸张正义，事实却并非如此。<strong>《流浪之月》</strong>中反复出现的<strong>「事实不等于真相」</strong>也同样适用于这部作品。巨头护理公司违规了吗？当然，否则不会老老实实接受处罚。一线护理人员是这个组织的成员吗？当然，不然哪个家庭敢让陌生人穿房入户。这些都是事实，却并非真相。真相是行业利润已经薄到不违规就赤字的地步，真相是一线护理人员在低薪、超长工时、频繁客户骚扰的情况下，仍然抱着「能帮就帮帮老人」的心情，忍受精神压力从事重体力劳动。然而在亟待解决的护理难题面前，任何理性讨论都显得如此苍白无力。</p><p>小说中的“他”没有参与讨论，而是选择亲手了结那些老人的生命。</p><p>这就是最终结论吗？显然不是。作者手起刀落地给出谜底，紧接着抛出真正想探讨的问题：“他”犯罪的动机是什么？换言之，破解护理难题的锦囊妙计究竟在哪里？读完本书后，可能每个人都会得出自己的答案。</p><p>这部作品最早出版于 2013 年。当时，日本的老龄化程度远没有现在严重。即便如此，由护理造成的社会问题已日益凸显。随着老龄化加剧，这个问题会越来越迫近每个人。一如书中所展现的，在供需两方必选其一的未来，没有人可以独善其身。自 2000 年实施以来，《介护保险制度》几经修改，已经走过了二十五个年头。除了制度本身，一些辅助方案也日渐完善，为在护理深渊中挣扎的患者和家属们提供了额外帮助。“他”是否预见到了这样的未来？“他”所企盼的未来又是否会真正到来呢？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏读</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏听｜《流浪之月》</title>
    <link href="/2026/02/05/%E5%81%8F%E5%90%AC%EF%BD%9C%E3%80%8A%E6%B5%81%E6%B5%AA%E4%B9%8B%E6%9C%88%E3%80%8B/"/>
    <url>/2026/02/05/%E5%81%8F%E5%90%AC%EF%BD%9C%E3%80%8A%E6%B5%81%E6%B5%AA%E4%B9%8B%E6%9C%88%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好的作品无论采取何种形式，一个共同特点必然是「流畅」。《流浪之月》就是这样一部流畅的作品。一场莫须有的「幼女诱拐案」令男女主角文和更纱深陷其中，两人被迫经历长达十几年的社会暴力。借由这个故事，作者凪良汐也让读者重新思考：何谓「善意」。</p><p>更纱骤然丧父，被母亲遗弃后寄居在姨母家。除了寄人篱下的压抑，当时才九岁的更纱还不得不忍受表哥频繁的猥亵。不愿回家的更纱跟着在公园结识的大学生文回家生活了两个月。两人共度的时光宁静而自由，外界却因更纱的失踪掀起轩然大波。</p><p>在陌生人的「善意」下，逛动物园的两人被拍到，文被当场抓捕并被送进少管所，更纱则在被反复盘问后强制送回了姨母家。她不停地告诉别人，文什么都没做，但没有人相信她。强烈的耻辱感令她无法说出自己被表哥猥亵的事实，而在被送回姨母家的当晚，表哥再次猥亵了她。</p><p>时间没能冲淡一切。媒体对案件的大肆报道以及网上反复播放的抓捕视频，令更纱多年来一直活在「幼女诱拐案件当事人」的阴影下。周围人始终用看似同情实则探究的目光打量她，并以「避免再次伤害她」的理由同她保持距离。连男朋友也「温柔地」告诉她，只要好好说，男方父母一定会「原谅」并同意他们的婚事。</p><p>更纱不明白，自己究竟做了什么需要被原谅的事？如果这些就是善意的话，为何自己如此痛苦？</p><p>文作为「加害者」则承担了更为严重的后果。青少年期的文因为自卑，对父母隐瞒了一个重要事实。在背负着巨大忧虑的同时，文还被社会范式以及严苛正确的母亲吓得惶惶不可终日，最终导致「案件」发生，人生尽毁。可自始至终，他从未伤害过任何人。在成年人看来，告知父母有何难？事实上就是难于登天。越是了解父母的严苛之处，事实就越是难以说出口。《房思琪的初恋乐园》中，诱奸犯之所以屡屡得逞，就是看准了家长们顾及颜面，绝不允许孩子行差踏错，以致于女孩们被伤害也只能独自承受，还要小心掩饰，以防父母发现，结果反倒成了犯人的帮凶。</p><p>被人非议时，文说道：</p><blockquote><p>「论装聋作哑、装没感觉，我们可是专家。太敏感、来点刺激就心绪不宁，日子可就过不下去了。」</p></blockquote><p>一个没有犯下任何罪行的人，被冠以莫须有的罪名，十几年如一日过着千夫所指的生活，为了活下去，不得不抹杀掉全部感情。听到这样的自白，怎能不落下泪来。</p><p><strong>「事实不等于真相」</strong>是书中反复出现的一句呐喊。众口铄金，积非成是。当事人有口难辩，而出口责难的人，甚至不在乎事情的真相，仅凭自己看到听到的只言片语就挥舞道德大棒四处出警，还自诩正义的伙伴，为今天又做了好事而洋洋自得。实际上不过是自我满足，满足了自己的八卦欲和好奇心，满足了「自己是个好人」的虚假的正义感。</p><p>对自己的「善意」始终怀着审慎的态度，不自以为是地将善意加诸于人，不以善为名伤害别人，是《流浪之月》真正想要传达的主题。</p><p>作者凪良汐身世坎坷，连李密的「茕茕独立，形影相吊」都不足以形容——李密好歹有祖母相依为命，在单亲家庭中长大的她，小学六年级被唯一的母亲遗弃，不得不在孤儿院勉强度日，中学毕业就靠自己养活自己，打工辛苦赚来的钱还要分出一些寄给母亲。正因如此，她对「善意」的刻画别具力量。</p><p>这部作品是「书店大奖」的获奖作品，也是毋庸置疑的人气之作，有声书就出了三个版本，还改编成电影。土师亚文此前曾朗读过《冰果》，能在男女角色间自如切换，也非常擅长表现冷静型角色的情感起伏。在她的演绎下，幼年更纱撕心裂肺的呼喊，成年文恍若隔世的自述都令人潸然泪下，十分推荐。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏听</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏读｜《中年觉醒：重塑生命与生活的力量》</title>
    <link href="/2026/01/29/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E8%A7%89%E9%86%92%EF%BC%9A%E9%87%8D%E5%A1%91%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F%E3%80%8B%20/"/>
    <url>/2026/01/29/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E8%A7%89%E9%86%92%EF%BC%9A%E9%87%8D%E5%A1%91%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F%E3%80%8B%20/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作者阿瑟・布鲁克斯（Arthur Charles Brooks）目前就职于哈佛肯尼迪学院及哈佛商学院，是公共领导力实践的教授。他五十五岁时从管理岗离任并加入哈佛，其课程及演讲得到广泛关注，出版的三本书中，两本跃居《纽约时报》畅销书榜单第一名，《中年觉醒：重塑生命与生活的力量》（_From Strength to Strength_）即为其中一本。</p><p>看到这样闪闪发光的简历，很难想象作者也会经历低谷，但《中年觉醒》正是基于他过往的失败经验，以及卸任前后的挣扎写就的。</p><p>开篇，阿瑟就丢出一个重磅炸弹：人人都会迎来能力衰退，而且可能比你想象的要早得多。我们对衰退虽然有所预期，但都觉得自己离那个时候还早。</p><p>研究表明，大部分人会在中年出现衰退。阿瑟比较惨，从小致力于成为圆号演奏家的他，表演能力从二十岁出头就开始衰退。刻苦练习、拜访名师的结果是越来越明显的水平下降。这种打击对于将一切都献给演奏的他是致命的。尽管知道真相，放弃谈何容易。经历九年多的痛苦挣扎，他才被迫接受现实，无奈通过远程教育拿到本科文凭时，他已经三十岁了。</p><p>「难以放弃」不难想象。因为沉没成本太高，因为不再年轻，因为成就感和掌控感太过诱人……各种原因让我们无法接受衰退。<strong>其中又有很多人进一步转变为「工作狂」，不惜放弃与家人、朋友相处的宝贵时间也要工作，试图以此抵抗衰退。然而残酷现实是，这一切不过是徒劳。如同衰老，能力衰退会平等地降临到每个人头上。</strong></p><p>对抗衰退带来的痛苦影响巨大。一个典型的例子是阿瑟提到的达尔文。达尔文在五十岁时出版《物种起源》并因此蜚声世界。相较死后才被世人认可的科学家们，达尔文在世期间就名利双收，不可谓不幸运。但直到七十三岁去世前，他都不快乐。原因是尽管坚持研究，《物种起源》之后自己的成就没能更上一层楼。</p><p>乍一听觉得达尔文简直无病呻吟——除了名利双收，当时的他几乎注定名垂青史，还有什么好不满足的。可惜思维并不如此运转——理性有可能暂时说服感性，但分析出正确结果并不等同于快乐。著作等身无法消减能力衰退带来的痛苦，鼎盛期的荣耀与衰退期的痛苦成正比，为对抗衰退付出的努力则会让痛苦指数级增长。</p><p>连达尔文都无法改变的趋势，我们普通人应当如何应对？乖乖认命，致谢下场吗？阿瑟给出的答案是：找到下一个可以活跃的领域。</p><p>——又是个「知易行难」的建议。新领域要真那么容易就找到，我们从一开始就不用如此纠结了。</p><p>阿瑟也承认转变并不容易。他提及自己从管理岗卸任时，尽管拥有哈佛的教职，但仍经历了长达两年的适应期。转变带来的阵痛确实不好受，但拒绝承认衰退、拼死对抗自然规律，带来的痛苦可能会像达尔文那样延及后半生。</p><p>当然，这并不代表转变必须「硬着陆」。阿瑟给出了几个减轻痛苦、实现「软着陆」的方法：</p><ul><li>人到中年，虽然能力有所衰退，但经验相当丰富，像阿瑟一样凭借经验成为导师就是个不错的选择。</li><li>不羞于示弱。向他人表明自己的弱项并不是弱者的行为，反而会让有类似经历的人共鸣并互相鼓励。</li><li>找到能自洽的信念。这是只属于自己的信念，不拘泥于教派，甚至不需要隶属于教派，但它最好能让你获得内心的平和。近年来正念、禅修盛行，说明越来越多的人意识到内心平和的重要性。通过禅修或其它训练，让自己不再纠结于自我，也就不会再执着于绑定在自我上的标签，才能继而踏出转变的第一步。</li></ul><p>相较于方法论，这本书给出更多的是强心针。能力衰退避无可避，这不是个体问题。知道这一点，至少能让自己不那么焦虑。虽然这本书的主旨是谋求转变，但是否选择转变因人而异。无论你选择对抗衰退，还是坦然接受它，又或是勇敢探索新的领域，都一定是结合自己当下的现实，权衡利弊后做出的最佳选择。<strong>在与适合自己的新领域相遇前，先从「不苛责自己」这个转变开始吧！</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏读</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏读｜《老妓抄》</title>
    <link href="/2026/01/22/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E8%80%81%E5%A6%93%E6%8A%84%E3%80%8B%20/"/>
    <url>/2026/01/22/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E8%80%81%E5%A6%93%E6%8A%84%E3%80%8B%20/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是冈本加乃子的短篇小说集，开篇的《老妓抄》会让人有种错觉，以为老妓是张爱玲《金锁记》中的曹七巧，试图将不幸加诸于人。读完整本书发现并非如此。加乃子笔下的女性，或精于算计，或市侩善媚，或英气逼人，或不谙世事，却没有一个恶毒之人。加乃子虽生于钟鸣鼎食之家，后半生却坎坷。经历大喜大悲的她诉诸佛法，可能也正因为如此，她对自己笔下的人物有种慈悲。相较而言，张爱玲笔下的人物总不得已要用肉身去对抗狰狞凌厉的世界，实在可怜。</p><p>说起来，两人是有些相似的。同样是世家千金，同样是才华横溢，同样倾心于浪子，同样梦断于韶华。张爱玲擅长写家族龃龉，作品华丽而阴翳遍布。加乃子却偏爱刻画与自己类似的家庭。《东海道五十三次》和《舞妓》都是大户人家夫人的视角，虽没有大起大落的纷争，故事却恬淡动人，读来仿佛能感觉到初雪天缩紧衣领后缓缓升起的暖意。</p><p>《浑沌未分》读来最是意难平。主人公小初并不是什么贞洁烈女，有点算计，有点自尊，有点轻浮，有点倔强。是个美人胚子，奈何有个不成器的爹。可能连她都以为自己会对生活缴械投降，没想到却突然转了航向。</p><p>《仲夏夜之梦》写少女怀春。她迷恋他的高洁，情浓时也曾「婉伸郎膝下，何处不可怜」。而他也始终贯彻了自己的原则，发乎情，止乎礼。但“怀春”并没有止步于此。当她跟未婚夫谈及这段经历，未婚夫这样说道：</p><blockquote><p>“多么美好的体验啊！就命名为‘仲夏夜之梦’吧，把这个梦珍藏进你的记忆里。当你的心厌倦了婚姻生活的平庸单调时，就把这份浪漫拿出来，反复回味一下。时而，也请分给我一点。”</p></blockquote><p>能被这样温柔地爱着，是只有少女才会有的轻盈漂浮的梦。</p><p>加乃子跟三岛由纪夫都写美人。三岛的美曼丽秾艳，是骄阳下亮得人睁不开眼的绿芭蕉，是骤雨下盖也盖不住的香金桂。加乃子的美则清丽脱俗，是初夏午后凉气暗升的青砖绿瓦，是穿过通幽曲径后倏忽入眼的汩汩溪流。三岛笔下，多是仗美欺人、反复试探命运底线的危险分子。《老妓抄》的十个故事中众多身份经历迥异的女性，则用各自的经历交织出含蓄隽永的轻歌。</p><p>能让读者充分感受到这种美，译者蕾克功不可没。有一处这样写道：</p><blockquote><p>云来云去，缝隙间泻下饴糖色的春阳，把地面照得光暗斑驳，照亮了横亘在大河上的混凝土长桥。</p></blockquote><p>总觉得是本书最贴切的注脚。如果有幸遇到这样的天气，请一定要读一读这本《老妓抄》。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏读</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏看｜2026 年 1 月新番开箱</title>
    <link href="/2026/01/15/%E5%81%8F%E7%9C%8B%EF%BD%9C2026%20%E5%B9%B4%201%20%E6%9C%88%E6%96%B0%E7%95%AA%E5%BC%80%E7%AE%B1/"/>
    <url>/2026/01/15/%E5%81%8F%E7%9C%8B%EF%BD%9C2026%20%E5%B9%B4%201%20%E6%9C%88%E6%96%B0%E7%95%AA%E5%BC%80%E7%AE%B1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>番的名字越来越长，简介越来越玄妙，PV 未必反映正片水准，网络评分与自己的喜好不一定匹配，所以很难通过这些来决定要追哪些。为了不错过自己喜欢的番，每季度新番开播后就随之而来一个大工程——把全部首播集粗略过一遍并确定要追的番，我称之为「新番开箱」。</p><p>2026 年 1 月新番共计 64 部，开箱 42 部，确定追番 16 部。已确定追的番中，《地狱乐》、《我推的孩子》、《葬送的芙莉莲》、《金牌得主》都是老番新季，另有特别喜欢、比较喜欢的新作各 4 部。</p><h3 id="特别喜欢"><a href="#特别喜欢" class="headerlink" title="特别喜欢"></a>特别喜欢</h3><h4 id="1-《异国日记》"><a href="#1-《异国日记》" class="headerlink" title="1. 《异国日记》"></a>1. <strong>《异国日记》</strong></h4><p>原作是已经电影化的人气作品。番一开篇就奠定了「佳作」的基调。女主朝刚失去双亲却并未表现出悲伤，面对这样的外甥女，小姨槙生不仅没觉得她冷血，还收养了她，并建议她开始写日记，让她记录自己感受到以及未感受到的事。</p><p>番的色彩、气质与原作凝重的氛围高度契合，但又没有过分沉重，说明意不在催泪，而是瞄准了更深层次的共鸣。我很喜欢这种克制的表达。负责音乐的是曾参与制作过《胆大党》、《链锯人》、《我心里危险的东西》等多部作品的著名音乐制作人牛尾宪辅。配乐既不喧宾夺主，又恰到好处地烘托剧情，进一步提升了这部番的质感。作为观众，迫不及待地想要见证各方面都截然不同的两人即将共同度过的人生。</p><h4 id="2-《皎洁迎宵之月》"><a href="#2-《皎洁迎宵之月》" class="headerlink" title="2. 《皎洁迎宵之月》"></a>2. <strong>《皎洁迎宵之月》</strong></h4><p>看 PV 时就决定要追，确实没失望。片头曲就开始炫技，正片更是从第一分钟就毫不掩饰自己是超甜恋爱番的事实。</p><p>男主琥珀的外形有点像《指尖相触，恋恋不舍》的男主逸臣，但与气质清冷的逸臣相反，琥珀出场后的表现相当轻浮，是在阴角、宅男当道的恋爱番中比较少见的男主类型。女主宵同是恋爱番中不常见的帅气型。以往的帅气型女主都有点假小子风格，这部却不同。宵虽然长相帅气，可还是很有小女生心思的。两个被称为「王子」的人将会谈一场怎样的恋爱，实在令人期待。</p><h4 id="3-《正相反的你与我》"><a href="#3-《正相反的你与我》" class="headerlink" title="3. 《正相反的你与我》"></a>3. <strong>《正相反的你与我》</strong></h4><p>这是部恋爱喜剧，节奏把控极为出色，完美平衡了恋爱和搞笑两个部分。同样是从片头曲开始就让人目不转睛的一部番。直到片尾曲，每一秒钟都不舍得快进的那种好看。</p><p>女主是硬装外向实则羞赧的辣妹，喜欢沉默的男主但不敢承认。日常内心戏飙满整个屏幕。好不容易跟男主牵手，前一秒钟还高兴到差点昏厥，下一秒立刻因为想到自己手汗太多而消沉到谷底，可爱指数爆表。</p><p>无论是对话、情节，还是人物形象，甚至包括片头曲及片尾曲的 MV，都紧贴当今时代。「青春」和「恋爱」是少女漫的永恒主题，而这部番则很好地诠释了令和时代年轻人的恋爱观。</p><h4 id="4-《判处勇者刑》"><a href="#4-《判处勇者刑》" class="headerlink" title="4. 《判处勇者刑》"></a>4. <strong>《判处勇者刑》</strong></h4><p>目前 b 站唯一一部释出的 2026 年 1 月新番。名字绕口是因其特殊设定——「勇者」这个通常代表名誉的称号，在这部番中是极刑，凡被判处这种刑罚的人，会被派往前线战斗，战死则立即被复活，再次被派到前线厮杀，无限循环。苦海无涯，求死不得，是为极刑。</p><p>除了对「勇者」的颠覆，这部番最值得一提的就是其堪称奢华的制作。不仅是本季新番，可以说是近三年看过的最烧钱的番。更难得的是，主创们并没有因为画面华丽就在剧情上偷懒。番的世界观设定与众不同，情节跌宕，悬念十足，故事推进张弛有度。第一集大方给出将近一小时的时长，观感也类似制作精良的美剧首播集。无论是制作还是剧情，都看得出来没有小瞧观众的意思。唯一担心的是前面伏笔太多，后面圆不回来。期待后续。</p><h3 id="比较喜欢"><a href="#比较喜欢" class="headerlink" title="比较喜欢"></a>比较喜欢</h3><p>除了上面 4 个力推的，还有 4 个比较喜欢的。</p><p><strong>《现在的是哪一个多闻？！》</strong>是追星女孩美梦成真——为了追星打工，结果打到星本人家里。不仅能赚钱欣赏自推闪闪发光的一面，还能独享他不为人知的一面。有比这更美的美梦吗？</p><p><strong>《花样少年少女》</strong>和<strong>《透明男子与人类女孩》</strong>都是甜甜的恋爱番。前者是人气少女漫的动画化，原作曾被多个国家改编为电视剧。后者是异世界设定，日常温馨又不乏心动瞬间。</p><p><strong>《蘑菇魔女》</strong>的画风别具一格，彩铅质感的画面配色明丽而不艳俗。剧本统筹是负责过《药屋少女的呢喃》、《青春之箱》等人气作品的柿原优子，编剧也确实技高一筹——女主在第一集中几乎没有台词，故事依旧流畅推进，伏笔、互动一点不少。搭配动听的音乐，观感像是沉浸在绘本的世界，可谓耳目一新。</p><p>历年 1 月都是恋爱番扎堆的时期，今年也不例外。我比较偏好恋爱番，再加上人气作品的新季，一不留神就追了 16 部。量确实有点大，但想想觉得也挺好。毕竟生活不易，能尽情欣赏佳作，可以说是非常幸福了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>观后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏看</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏看｜鱼韵《怪兽》・《新宝岛》</title>
    <link href="/2026/01/08/%E5%81%8F%E7%9C%8B%EF%BD%9C%E9%B1%BC%E9%9F%B5%E3%80%8A%E6%80%AA%E5%85%BD%E3%80%8B%E3%83%BB%E3%80%8A%E6%96%B0%E5%AE%9D%E5%B2%9B%E3%80%8B/"/>
    <url>/2026/01/08/%E5%81%8F%E7%9C%8B%EF%BD%9C%E9%B1%BC%E9%9F%B5%E3%80%8A%E6%80%AA%E5%85%BD%E3%80%8B%E3%83%BB%E3%80%8A%E6%96%B0%E5%AE%9D%E5%B2%9B%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在今年的红白歌会中，日本乐团鱼韵演唱了《怪兽》和《新宝岛》两首歌曲。出场前，视频短片介绍了主唱山口一郎的经历——患抑郁症后，他选择向公众坦陈病情，并结合病中所思创作了动画《地。-关于地球的运动-》的主题曲。</p><p>这里要先简单介绍下《地。-关于地球的运动-》。这部作品讲述的是为了追寻真理，数人前赴后继，冒着被教会迫害的风险，不惜付出生命代价也要推动日心说<br>研究的故事。</p><p>动画中，夜间观星时仿佛不被世界所容纳的主人公，与怪兽没什么不同。现实中，被病痛折磨而无数次在深夜徘徊的山口一郎，是否也有同样感触呢？</p><p>确诊抑郁症前，山口一郎突发丛集性头痛。后者是一种是反复发作的严重单侧头痛，疼痛会持续一周甚至一年左右。山口一郎的情况是持续数月的剧烈头痛。因为止疼药无效，实在太疼，他试过用叉子扎大腿，甚至还想把牙拔掉，用痛来对抗痛。确诊抑郁症后，他经历了持续两年的抑郁期，期间几乎无法出门，音乐活动也全部中止。</p><p>而在节目随后的介绍中，主持人的串词使用了「病気を乗り越える」，译为中文大概就是「战胜病魔」之类的措辞。尽管是主流说法，但听着实在令人难过。</p><p>且不说疼痛强度、持续时间都远高于偏头痛的丛集性头痛，即使是偏头痛，任何一个患者都不会天真地说「我战胜了它」。因为这就如同说自己「战胜了身高」一样可笑——无论你的主观意愿如何，它从出现的那一刻起就已成为你的一部分。你难以预测它何时发作，止疼药的药效时好时坏，你能做的就只是在发作的每个清晨醒来，待感觉传输到大脑，思维告诉你今天是正常的一天，还是要继续忍受疼痛的一天。<br>面对丛集性头痛、抑郁症等疾病，一个残酷的事实是：人无法战胜病魔。</p><p>在《ＮＨＫ特別篇「山口一郎“うつ”と生きる～サカナクション復活への日々～」》和《山口一郎の現在地》两部纪录片中，山口一郎提到，患病的诱因是自己长期处于超负荷状态。令他超负荷的不仅是工作量，还有对内心的强行压制。</p><p>他说，对于自己，音乐不是工作，而是人生。但在竞争激烈的音乐界，仅靠热忱难以生存，营销必不可少。为了发展，性格清冷的他选择参与综艺节目，通过娱乐大众来维持乐团的曝光量。这并非他本性，而自己又很清楚非做不可，于是不断给自己洗脑，强迫自己做下去。</p><p><strong>强行驯服内心是极其危险的，因其最终指向两个方向，一是扼杀感受，把任何事都变成流水线的一环，你可能会全身而退，代价是最引以为傲的能力自此变得黯淡无光；二是物极必反，内心以你最恐惧的形式反扑，用身体失能以及病痛来惩罚你对它的忽视。</strong></p><p>为了所爱而勉强自己，多年后，它终于成了反噬内心的魔鬼。当抑郁症袭来，音乐首当其冲。先是无法出门，曝光量自然也无从谈起。再是对音乐失去兴趣，连看到吉他都觉得心烦。那样一个谈到音乐就两眼闪光、热切到有点喋喋不休的人，像是被抽走了灵魂，能做的只是长久地待在家中，承受疾病的折磨，猜测明天会不会是病魔不来造访的一天。</p><p>如果是这样，为什么还要继续创作音乐呢？</p><p>这与开始提到的《地。-关于地球的运动-》中主人公的选择如出一辙。为什么宁死都要追求真理？因为真理是美的，求知是无可厚非的。为什么在饱受病痛折磨后仍要坚持创作音乐？因为音乐是美的，创作是令人愉悦的。对于他们来说，并不存在「放弃」这个选项。</p><p>在恢复期，即使唱歌功力不如从前，歌迷们还是不断地鼓励他，这给了山口一郎莫大的救赎。他公开自己的病情，希望大家能对这些疾病有更多了解，给予患者们更多宽容，也希望自己抗病以及与疾病共存的经历能同自己的音乐一样，给那些仍在痛苦中挣扎的人们活下去的力量。</p><p>鱼韵此次表演的《怪兽》和《新宝岛》尽管风格迥异，但极其鼓舞人心。无论是音乐，还是创作背后真实的故事，我都很喜欢，希望你也是。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>观后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏看</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2026.1.1</title>
    <link href="/2026/01/01/2026.1.1/"/>
    <url>/2026/01/01/2026.1.1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2022-2024 每年元旦都会写篇文章回顾过去的一年。2023 年底起断断续续病着，2025 年就没写。虽说写不写影响不大，但人的记忆不大靠得住，时间长了总想不起来看过听过的作品，写下来还是留得久一点。</p><p>2025 年看了 55 部动画（含电视和电影），2024 年则看了 59 部。去年的番乏善可陈，没想到也看了不少。最喜欢的老番是《银之匙》，新番是《娑婆气》，续作是《药屋少女的呢喃》。2024 年整体好些，恋爱番有《我心中危险的东西》和《指尖相触，恋恋不舍》，另有《胆大党》、《怪兽8号》、《药屋少女的呢喃》、《葬送的芙莉莲》和《迷宫饭》等多部人气番。2023 那种一年间能欣赏到《大奥》和《蓝眼武士》两部超高水平佳作的日子不知道什么时候才能再来。</p><p>书读了56 本，其中 21 本是有声书。2024 年对应的数量则是50 本、4 本。</p><p>2024 年从 8 月开始听有声书，第一本是畅销书，听完实在没体会到好在哪儿，接下来就没怎么有兴趣，有一搭没一搭地听着，因此数量不多。</p><p>2025 年第一本听了《羊与钢的森林》，朗读者的声音很温柔，故事也是非常典型的日式温情日常，于是轻松听完。之后借过几次纸质书，发现自己还是更喜欢听有声书，随后也就以有声书为主了。</p><p>读了几十本，写出读后感的仅有三篇，《在昨日的春天等待你》、《对岸的她》、《カフネ》。三篇都是针对日文有声书所写。《对岸的她》因为被平台推荐，阅读量最高，但我个人排行第一的是《カフネ》。后者对于女性形象的刻画以及对于当今社会中亲密关系的讨论细腻而深刻，同时又有足够留白，给读者充分的思考空间，是一部结构、情节、文笔皆佳的作品。</p><p>英文有声书推荐 Mel Robbins 的 The Let Them Theory。Mel Robbins 是一位演讲大师，讲话非常有感染力。这本有声书由她亲自朗读。与其说是有声书，不如说像是她坐在你对面与你促膝长谈。分享亲身经历时她数度哽咽，令这本自我提升类书籍平添不少感情色彩。</p><p>其他作品大部分属于虽然不错但没到有感而发，或者即使有感而发也只有寥寥几句的情况。但必须要说的是，评论寥寥几句并不代表作品不好，比如今年的个人最佳短篇小说《驼背》。作者以及小说的主人公都是行动不便的重症患者，书不到一百页，看完它比点外卖都快，作为新年的第一本书再合适不过。读完后，你会对「同情」、「残障」有全新的认识。</p><p>除了书和番，今年准备看看朗读剧和舞台剧。为了匀出时间，要进一步减少社交平台的使用频率。去年，「注意力剥削」被广泛讨论，社交平台则是被讨伐的对象。也没冤枉它们，除使用本身耗费大量时间外，还会损害注意力、造成情绪波动。与其为鱼肉，不如把时间花在优秀的作品上。</p><p>前几天听广播，34 岁的主持人说自己「今年最大的发现是息肉」，不免好笑又心酸。到了这个年纪，生病不硬扛、保健品坚持吃已经是共识，朋友间的聊天内容也多是养生或者健身方式。尽量维持健康，可能是大部分人的新常态吧。</p><p>无论喜欢与否，2025 年也已经挥手别过。新的一年，仍然祝大家平安喜乐。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>新年</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏听｜『カフネ』</title>
    <link href="/2025/10/24/%E5%81%8F%E5%90%AC%EF%BD%9C%E3%80%8A%E3%82%AB%E3%83%95%E3%83%8D%E3%80%8B/"/>
    <url>/2025/10/24/%E5%81%8F%E5%90%AC%EF%BD%9C%E3%80%8A%E3%82%AB%E3%83%95%E3%83%8D%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这本书出版于 2024 年，隔年以压倒性优势夺得“2025年本屋大賞”一等奖。书名源自葡萄牙语 cafuné，意为“轻抚你的秀发”。大概只有热情浪漫的民族才会为如此亲昵的动作专门创造一个词吧。</p><p>『カフネ』虽非热情如火，但也不同于传统日式温情。它细腻淡雅却张力十足，故事如指针般稳步行进，又见缝插针地点缀谜团。浅浅埋下伏笔，在不经意处揭晓，与预测差距之大不禁令人轻呼。上次感受到这种通体舒泰的阅读体验，还是在《夜晚的潜水艇》那如云朵般轻盈飘浮而又流光溢彩的想象力中。</p><p>以故事结构见长的青山美智子当然也是位优秀作家，但与《人生借阅室》那种巧合到刻意的“巧”全然不同，『カフネ』有种大巧不工、润物无声的精致。作者阿部暁子借由人物点亮情节，借由情节烘托主题，角色众多但千人千面，主题繁多但毫不芜杂。整部作品浑然一体，没有矫揉造作的桥段，没有一本正经的说教，一切都恰到好处，读完只觉酣畅淋漓。</p><p>作品中两位主人公都称得上“强”。薫子拥有顽强的生命力。是那种给片荒野就能开龙门客栈的教科书式女强人。生活中的一切挫折和障碍都会被她像压路机一样无情碾碎。小野寺的坚强却令人心疼。说不清为什么，但你就是知道，摆出那种拒人千里的冷漠态度，一定是因为她受过很深的伤。</p><p>最大的悬念莫过于薫子弟弟春彦的死因。不满三十岁的春彦猝死，薫子伤心欲绝，为完成弟弟遗愿，联系到弟弟的前女友小野寺，故事就此拉开序幕。不肯以弱示人的薫子偏偏在小野寺面前情绪崩溃，不肯依赖他人的小野寺选择搭住薫子伸出的援手。面对生活的诸多难题，她俩都已习惯用盔甲全副武装。而在共同经历过至亲离去的伤痛后，终于卸下心防，鼓起勇气，决定成为彼此的后盾。</p><p><strong>对于强者，「后盾」意味着弱点和软肋。让对方成为后盾，是献给对方的最高级的信任和最极致的赞美。</strong></p><p>爱的形状是什么样的？家庭的形态是什么样的？何为背叛？何为救赎？哪里有问题？答案在哪里……三十未立，四十多惑。随着年龄增长，手里多了些应对困难的工具，人生却未因此变得轻松。各种问题如同远处飞来的躲避球，让人疲于奔命、顾此失彼。不同于躲避球，生活可没那么和颜悦色，不会给你机会看清路数，还会在你最大意之时给予致命一击。</p><p>书中状况频出的情节恰似矛盾人生的真实写照——背负越来越多的责任和悔恨，告别越来越多的挚爱与回忆，我们步履蹒跚，却又被推着匆匆前行。书中的角色们看到了谜底，可生活不是猜谜节目，爆灯彩带掌声喝彩之后，致谢下场，仍要想办法熬过今晚的瑟瑟寒风。他们没有找到解决方案，但已经勇敢踏出下一步。现实生活中的我们想必也能如此，而且必将如此。因为，这就是人生。</p><p>以食物为切入点并贯穿始终的『カフネ』，无疑是阿部暁子呈现给读者的一场阅读盛宴。有声书版本由岸本百恵朗读，她的演绎既贴合作品的淡雅气质，又淋漓尽致地展现出不同角色的鲜明特点，五星推荐。这本书目前尚未有中译本，无比期待它尽快译为多种语言、尽快影视化，以便更多人欣赏并感受它的美好和温度。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏听</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏读｜《对岸的她》</title>
    <link href="/2025/10/17/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%AF%B9%E5%B2%B8%E7%9A%84%E5%A5%B9%E3%80%8B/"/>
    <url>/2025/10/17/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%AF%B9%E5%B2%B8%E7%9A%84%E5%A5%B9%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是角田光代 2004 年的作品。尽管于二十年前写就，但其中描述的女性处境现在读来也毫不陌生。主人公小夜子是一位全职太太，自己不擅交际，无法融入妈妈圈，因此希望送年幼的女儿进保育园，以便女儿交到朋友。上保育园需要钱。有意无意轻视小夜子的老公、婆婆将育儿视为她的责任，拒绝出钱。小夜子因此决定重返职场。</p><p>五年职场空窗期且无一技之长的全职妈妈想要重返职场，难度可想而知。在小夜子一筹莫展之际，校友葵给了她工作机会。葵经营着自己的公司，员工也都是女性。大大咧咧的葵并不因自己是老板就端架子，而是与员工打成一片。公司的业务跟葵的性格如出一辙——爽利有余、稳定不足，但小夜子仍然珍视这个来之不易的机会，勤勉工作着。</p><p>与我们熟悉的叙事套路不同，这并不是一个全职太太克服重重阻力成长为职场女强人的大女主爽文，而是一个关于女性之间难以定义的真挚情感的故事。</p><p>小说采用了双重时间线叙事，当下和过往两条时间线不断迫近。当下，小夜子和葵日渐亲密。与此同时，夫妻龃龉，婆媳不和，职场倾轧，这些女性标配问题并未因工作带来的成就感而有所消解。过往，少女葵和当时的密友鱼子的生活逐渐脱轨。在支离破碎的家庭和校园霸凌的双重压力下，鱼子带着葵出走。一开始只是暑期打工，后来却仿佛亡命天涯。</p><p>徐徐展开的故事牵出越来越多谜团——当年的阴郁少女何以变成如今的阳光女强人？身无分文的鱼子和葵究竟会遭遇什么？小夜子与葵岌岌可危的关系将何去何从？</p><p>精心织就的结构下，填充着极为细腻的情感。面对冲突，大部分女性在大部分场合会选择沉默。角田光代完美还原了从内心波澜到欲言又止再归于无言的过程。在她笔下，我们不难看到自己、闺蜜、母亲、姐妹的影子。而之所以说这情感「难以定义」，是因为它既非友情，也非亲情，更非爱情。<strong>故事中的女性们是挚友，是同袍，是至亲。她们患难与共又彼此猜忌，她们能并肩对抗世界，也能稳准狠地扎穿对方软肋。没有比这更矛盾的感情，也没有比这更真实的感情，相信每一位女性都对此感同身受。</strong></p><p>故事为数不多的男性形象中，葵的父亲可谓闪光点。由他促成的事件让人不由得联想到电影《男与女》的结尾：同样的严寒，同样的眼泪，同样的冰冷现实，以及同样的温暖情意。</p><p>成长带来的痛苦不仅限于青少年期。成人后的我们要经历无数次失意与求而不得。明知生活并非永远风和日丽后，仍然勇敢迈出下一步，正是女性最为可贵的特质之一。这部作品着力于此，以细腻笔触刻画出这样的女性形象，也因此感人至深。文库版的末尾附有同为女性作家的森绘都撰写的解说，同样感人，阅读时一定不要错过。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏读</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏听｜《在昨日的春天等待你》</title>
    <link href="/2025/08/27/%E5%81%8F%E5%90%AC%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%9C%A8%E6%98%A8%E6%97%A5%E7%9A%84%E6%98%A5%E5%A4%A9%E7%AD%89%E5%BE%85%E4%BD%A0%E3%80%8B/"/>
    <url>/2025/08/27/%E5%81%8F%E5%90%AC%EF%BD%9C%E3%80%8A%E5%9C%A8%E6%98%A8%E6%97%A5%E7%9A%84%E6%98%A5%E5%A4%A9%E7%AD%89%E5%BE%85%E4%BD%A0%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>『きのうの春で、君を待つ』是日本作家八目迷的一部轻小说。尽管出于偶然，但很庆幸自己选择了这部作品的有声书版。小说采用双线叙事结构，有声书相应选用男女声优分别演绎男女主角，又因剧情在多个时间线间穿梭，有声书凸显对话口吻也更有助于理解。</p><p>奏的声音清透真挚，是典型的日式男主——有点天真，也因此卷入事件中，又凭借一股热血，最终救人渡己。</p><p>明里的声音时而羞涩，时而漠然，让人有点摸不着头脑，但绝不是少女漫画中的傻白甜女主。</p><p>故事从男女主角重逢开始，却未如预想展开令人悸动的爱情童话。无论是时间穿梭还是双线叙事，都不过是作者放出的烟雾弹——作者真正要讲的，是一个锥心的故事。</p><p>明里和奏是青梅竹马。对于明里，从校园霸凌中解救自己的奏，无疑是白马王子一般的存在。所以尽管与奏暂别令她痛苦，但想象着有朝一日能与奏重逢，明里一直凭借远超同龄人的意志力强撑着前行。意外还是发生了，且以进行时的形态。</p><p>和菜头说起有陈年旧伤的人：“这些人和这种伤痛一直在打交道，带着它，背着它，随时承受它，最后他们形成了一种漠然和疏离的态度。”有声书中的明里带给人的正是这种感觉。一整章，明里用淡漠的语气述说自己的遭遇，仿佛遭遇那些的不是她本人，而是某个幻影，某个分身。我们作为读者投向明里的目光，被她不带任何感情地转投给此时此刻颤抖着蜷缩在地上、身心俱已碎成齑粉的影子。</p><p>饱受折磨的明里，有绝对正当的理由选择堕落，因为放弃比坚持要简单太多，黑暗比光明要靠近太多。可正如押沙龙所说：</p><p>“……狗苟蝇营是丑的，坚持信念是美的。恣睢暴戾是丑的，正直善意是美的。黑暗是丑的，光明是美的……这种美丑差异的重要性，对于这些人来说，超过了肉体的痛苦，超过了现实的磨难。”</p><p><strong>深陷困境，明里展现出女性特有的坚韧与果敢。因为心存美好，因为追逐温暖，明里得以坚持至今。也正因如此，面对命运的考验，明里的选择将她推向深渊。</strong>看似矛盾，其实不然——出于本能的选择和出于本性的好恶，对明里而言不啻灵魂拷打，其破坏力远甚于对肉体及精神的暴击。</p><p>听的过程中，你会不时气愤地攥紧拳头，不时心痛地潸然泪下。八目迷作为男性作家，能如此细腻地刻画女性形象，着实令人钦佩。小说本身的流畅叙事与糖衣包裹下的深刻内核让这部作品脱颖而出，有声书中诸位声优的精彩演绎更是给作品增色不少。想开始读轻小说的话，这部作品是个不错的选择。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏听</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏看｜《胆大党》</title>
    <link href="/2024/11/15/%E5%81%8F%E7%9C%8B%EF%BD%9C%E3%80%8A%E8%83%86%E5%A4%A7%E5%85%9A%E3%80%8B/"/>
    <url>/2024/11/15/%E5%81%8F%E7%9C%8B%EF%BD%9C%E3%80%8A%E8%83%86%E5%A4%A7%E5%85%9A%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>尽管十月番中有《夏目友人帐》、《Re:从零开始的异世界生活》等超人气经典番的新一季，《胆大党》仍一骑绝尘，赢得超高人气。</p><p>由两个中二少年的逗贫拌嘴开篇，剧情随之紧凑推进，仅仅到第七集，就已经演化到无论如何也难以预料的地步。</p><p>第七集的水平之高从B站满屏的「神回」弹幕上就能窥知一二。使用流畅圆润的运镜回忆温柔缱绻的往事，纯净的钢琴曲缓缓奏响，跳动的琴键是流淌的时间。琴声戛然而止，空白的背景音中雨声格外明显，硬挺锋利的剪辑，将人逼回冰冷现实。</p><p>色彩搭配更是超越了「胆大」——用白描线及白背景体现难以解释的现象，犹如几何题的辅助线，给故事平添了不少可信度。柔和的光跟孤寂的影割开幻象与真实。更令人过目难忘的是本集主角的配色。<strong>愤怒癫狂的玫红色与轻盈跃动的水蓝色都是她。明亮与幽暗交织变幻，那一幕，残破的她在澄澈星海中翩翩起舞。如果能就这样忘记一切该有多好。如果能就这样一直跳下去该有多好。</strong></p><p>直至此刻，她可笑的装束跟诡异的动作，一切一切都得到解释。<strong>为了爱她将人推向地狱，为了爱她自甘堕入虚无。</strong></p><p>从开始，女主中气十足地喊出：</p><blockquote><p>本気であいつをぶっ飛ばして！（卯足劲儿把她打飞！）</p></blockquote><p>到尾声，女主颤抖地呻吟：</p><blockquote><p>やめて、お願い…。（快住手，拜托了……）<br>次次都说出了我们的心声。</p></blockquote><p>本集的跌宕起伏在全季中毫不突兀，出人意料的发展让人无比期待接下来的剧情。不愧是创作出《恶魔人 Crybaby》、《平家物语》的Science SARU（科学猴）。尽管创始人汤浅政明已经半退休，但《胆大党》再一次证明了他们无以伦比的审美以及绝佳的创作水平。难怪《链锯人》高开低走后，不少人吐槽说应该把它交给科学猴而非MAPPA。从《胆大党》的出色表现来看，科学猴确实值得如此信任。希望《胆大党》能继续保持现有的高水准，也无比期待科学猴制作出更多优秀作品。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>观后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>アニメ</tag>
      
      <tag>偏看</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏看｜《战栗杀机》</title>
    <link href="/2022/05/22/%E5%81%8F%E7%9C%8B%EF%BD%9C%E3%80%8A%E6%88%98%E6%A0%97%E6%9D%80%E6%9C%BA%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/05/22/%E5%81%8F%E7%9C%8B%EF%BD%9C%E3%80%8A%E6%88%98%E6%A0%97%E6%9D%80%E6%9C%BA%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《战栗杀机》是一部漫改动画。来自日本的女作家吉田秋生带我们进入了一个遥远却真实的世界，用纠葛的故事诠释了复杂的人性，但举重若轻地传递了故事的主旨：</p><p>与命运的力量相比，个人的天赋及努力能够带来的改变太过渺小。</p><p>故事发生在上世纪的纽约黑帮，里面几乎每一个人都过着刀头舐血的日子，松懈的代价是死亡。主人公 Ash 也是如此。他经历过非人的痛苦，背负着无法消解也不愿放下的仇恨，如同受伤的野兽一般，警惕凶狠地环视周围。他的无情和顽强一方面为他赢得了黑帮老大的器重，令他年仅十七岁就当上了帮派头目，另一方面也让他对自己感到深深的恐惧——如果对杀戮都无动于衷，那么自己残存的人性还有多少？</p><p>带来转机的，是作为摄影助手前来纽约取材的日本大学生英二。英二单纯温厚，与精明冷酷的 Ash 可谓两个极端。跻身暗角的 Ash 最初不过出于好奇，观察向阳处的英二，可一旦被温暖过，自己以及自己所处的肮脏世界就变得难以接受起来。</p><p>在与英二等人经历过常人无法想象的一系列事件后，原有秩序崩塌，Ash 选择迎接死亡。但我不认为这是作者为了催泪故意制造悲剧，而是 Ash 这个人物，没有再活着的必要了。他所熟知的世界，充斥着杀戮、火併、毒品和性交易，他的成长过程见证了人类几乎所有阴暗面。这个人物之所以能被喜爱，正是因为作为观众的我们，目睹了他在饱受摧残后仍愿意为友情、正义这些脆弱而闪耀的人性之光，去反抗、去战斗，心中被点燃同他一样的光明火种。</p><p>可现在，格鲁兹死了。那个教会他一切、毁了他一生的男人死了，他报了仇，却也再没有可以宣泄仇恨和痛苦的对象。英二回国了。那个唯一能让他感受到自己还是个人的朋友，以后半生都要在轮椅上度过为代价，给予了他永生难忘的温暖。但他深知，如果他继续把英二留在身边，迟早有一天，英二会因他而死。远离他，英二也就远离了危险，自然再也不需要他保护。于是，Ash 除了死亡，别无他选。</p><p>Ash 的死固然令人扼腕，但如果 Ash 活着，他接下来要做什么？继续做黑帮老大？如此，他跟他反抗的那些人又有什么不同？那他能跟英二去日本吗？答案也是否定的。英二之所以能选择回去，是因为他本就来自他乡。同 Ash 一起度过的时光，不过是人生道路的意外偏离。尽管代价高昂，但扳回轨道，还是可以在原本的道路上继续前行。Ash 则不同，他本就属于那个暴虐残酷的世界，化为灰烬（ash）是他无法摆脱的宿命。</p><p>但因此说这个故事是悲剧，可能也未必是作者本意。英二（えいじ）的音同「映ず」，后者的意思「映照」、「投射」，英二的美好是 Ash 人性中美好部分的投射。与其说 Ash 珍视英二，不如说他珍视的是自己生而为人的美好特质。那么只要英二活着，Ash，以及作为观众的我们，就依旧能够心怀希望，守护微弱却坚强的人性之光。我认为作者想通过这个作品传达的意图也在于此：</p><p><strong>尽管世界有黑暗和肮脏，但我们还是要怀揣对光明和美好的向往，不断前行。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>观后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>アニメ</tag>
      
      <tag>偏看</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏读｜《读水浒》</title>
    <link href="/2022/01/02/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E8%AF%BB%E6%B0%B4%E6%B5%92%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/01/02/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E8%AF%BB%E6%B0%B4%E6%B5%92%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>四大名著应该算通识教育的重要组成部分，不过我从未读过《水浒传》和《三国演义》，甚至连电视剧版都没看过。它俩无论谁，电视剧里都是人物脏兮兮，场景土哄哄，更不用说动辄喊打喊杀的剧情。我当然理解这些都是为了忠于原著，但说句不礼貌的，《西游记》里的妖怪们都更体面些。况且我到现在也欣赏不来 <em>Mad Max</em> 那种所谓「末世破败美」，对这两部大作同样提不起兴趣。</p><p>伟大的作品之所以伟大，一定有其超越时代的特质。押沙龙老师拨开历史的洪流和江湖庙堂的纷争，挖凿出另一种阅读水浒的角度，即通过人物来解读人性。如果人物足够真实，那么人物的所作所为就变得有迹可循，在此基础上分析人性就会非常具有指导意义——知道宋江、李逵遇到某事何以做出如斯选择，那么身边类似他们的亲戚&#x2F;同事&#x2F;朋友的行为逻辑，即使无法完全准确预测，至少也更容易理解了。</p><p>解读名著类的作品容易有两个极端，要么掉书袋，以致于文章晦涩难读；要么脑补太过，生生把「解读」搞成「再造」。押司兼具清晰的逻辑和流畅的文笔，更难能可贵的是，他有着这个时代稀缺的人文主义关怀。在他的笔下，一个个令人可怖的绿林莽汉变得有血有肉起来。</p><p>写鲁智深：</p><blockquote><p>战争结束了。鲁智深立了最后一个大功，生擒方腊。宋江劝他做官。他对宋江说：“洒家心已成灰，不愿为官，只图寻个净了去处，安身立命足矣！”<br>征方腊之前，鲁智深就像一个活在漫威英雄世界里的人物。<br>在那里，汽车是可以被一脚踢飞的，悬崖是可以一跃而过的， 朋友永远是能被救出来的， 一切永远是有惊无险的。可到了征方腊的时候，他就像忽然穿越到了现实世界。在这里没有奇迹，史进死了就是死了，武松残了就是残了，谁也无法抵御残酷的命运。<br>这个世界，让鲁智深心如死灰。</p></blockquote><p>写武松：</p><blockquote><p>武松没后台，没人脉，只有打架的能力。这是他唯一的资本。高层赏脸让你当工具，已是给你一个改变人生的机遇了，你有什么资格挑三拣四？</p></blockquote><p>写卢俊义和燕青：</p><blockquote><p>卢俊义对燕青，与其说是主人对仆人的颐指气使，倒不如说是大人对孩子的居高临下。<br>中国传统父母很少正面夸奖孩子，总是喜欢批评他们，这也不对，那也不对：你什么时候才能懂事？你怎么老惹事？你怎么就不能让我省点心？卢俊义对燕青也是这个态度。他并不是想压制他，只是一种本能的反应。</p></blockquote><p>除此之外，无论是押司本人的妙语连珠，还是他节选的原著中的生动片段，都让这本书分外好读。单纯从拓宽知识面来说，这本书也分量十足。比如我就是从书中了解到：</p><blockquote><p>按照当时的规矩，刽子手出了『红差』以后，身上是有煞气的。所以他路过的商铺，都要送点礼物做彩头，好冲掉这股煞气。</p></blockquote><p>结合杨潇在《重走》中引用霍本田《逃亡流浪 流浪逃亡：抗日战争时期大后方生活纪实》的记载：</p><blockquote><p>中国古老的传统对将死的人都比较宽容……所以当时看死刑犯游街时，常出现经过布店门口站住不走，要一块红布披在身上。经过酒店也站下，要一碗白酒当场饮干，有的犯人在街上破口大骂，或唱两声戏，这也都允许。因为有这些名目演出，所以夹道看行刑的人很多，有些就跟在后面，一直走到刑场，当做一种消遣。</p></blockquote><p>长知识之余，更觉押司说「我们是非常现实的民族」所言非虚。</p><p>无论你是否是《水浒传》的爱好者，相信押沙龙老师的这本诚意之作，都会带给你新的思考。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏读</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏读｜《玉森画廊的客人》</title>
    <link href="/2019/04/08/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E7%8E%89%E6%A3%AE%E7%94%BB%E5%BB%8A%E7%9A%84%E5%AE%A2%E4%BA%BA%E3%80%8B/"/>
    <url>/2019/04/08/%E5%81%8F%E8%AF%BB%EF%BD%9C%E3%80%8A%E7%8E%89%E6%A3%AE%E7%94%BB%E5%BB%8A%E7%9A%84%E5%AE%A2%E4%BA%BA%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>生活中，你自以为认识的每个人，其实都不过是其生活的单个剖面。你认识的乙方合作伙伴，是那个每次 pitch 都没有重点的家伙。你认识的咖啡厅小妹，是那个每次上早班都面容憔悴的姑娘。而在这部小说中，你认识的是那个精明到甚至有些狂热的倒卖艺术品的富商，玉森画廊的客人，杨哲。</p><p>作为富一代，杨哲有着我们惯熟的富人标签：肤浅、冷酷、暴躁、睚眦必报……但如同我们身边的每一个人，他并非十恶不赦的脸谱型人物，也有着普通人温情的一面：渴望亲情，同情弱者（尽管这同情十分有限）。作为第一代移民，他与同为第一代移民的同胞之间的合作与矛盾，与所移民国民众之间的冲突及隔阂，乃至于日本本国人之间的认同和对立，都围绕着「购买某艺术家雕塑作品」这件事飞速展开。</p><p>感觉谦和温润的画廊主，外表天真无邪的女助理，貌似忠心怯懦的翻译，每个人乍看都成谜，又都能在自己的体系中逻辑自洽。买艺术品这件听起来稀松平常的事，实则是漩涡、是流沙，缓慢却无差别地吞噬着所有胆敢置身其中的人。身为读者的我们，仿佛在观看一场势均力敌的围猎，明知过程残忍、结果惨烈，却忍不住一读再读。</p><p>文学，特别是小说，其实是一场作者跟读者的脑力较量。你被引入作者所创造的世界，它不断用自己的边界挑战你的认知，企图用作者的精神世界颠覆你原有的。如同《盗梦空间》中的造梦师，小说作者必须很小心地控制自己创造的世界，既不能太过日常，让人提不起踏入的兴趣；又不能太过离奇，使读者在小说结束之前就匆匆醒来。</p><p>本书作者郑辰说自己是个很封闭的人。正因如此，他得以将自己从所处的人事物中抽离出来，用更冷静、更客观地视角审视它们。故事发生的日本艺术圈，离大部分人如此遥远，经郑辰讲述后，又如此触手可及。政商权贵，贩夫走卒，都在他笔下栩栩如生。如果说他对日本人细致入微的描绘得益于他旅居日本的经历，那么他对国人的勾勒则足以令人拍案叫绝——行为铺陈之精准、人物刻画之生动，难以想象他已不在国内久矣。</p><p>郑辰说，在这部小说中：</p><p>有很多话想说，但不再像前两本依靠旁白、金句，或者借人物对话说出来，而是试着将自己想说的融化在书中人物的行为里、选择里。</p><p>事实上他也做到了。书中人物的选择与自身性格和社会地位浑然一体，以至于不少反讽和包袱，需要反复咀嚼才能体会。尽管他自谦说这样处理会冒些风险，可这又何尝不是一部优秀小说的特质——给人启发、令人回味。</p><p>本来还写了很多关于作者的介绍，想想又都删了。美颜、盛名，于作者不过是皮囊，于读者亦是负累。知道就知道，不知道，也就不知道了。<strong>如同没有任何推荐人、宣传语的腰封一样，这是一部本身就足够优秀的作品，无需任何人背书，包括作者自己。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏读</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>偏听｜《请以你的名字呼唤我》</title>
    <link href="/2019/02/24/%E5%81%8F%E5%90%AC%EF%BD%9C%E3%80%8A%E8%AF%B7%E4%BB%A5%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97%E5%91%BC%E5%94%A4%E6%88%91%E3%80%8B/"/>
    <url>/2019/02/24/%E5%81%8F%E5%90%AC%EF%BD%9C%E3%80%8A%E8%AF%B7%E4%BB%A5%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97%E5%91%BC%E5%94%A4%E6%88%91%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2017 年的个人最佳影片是《请以你的名字呼唤我》。由于格外喜欢电影中细腻真挚的情感，于是最近听了由主演之一 Armie Hammer 演绎的原著有声书，再一次被深深震撼。</p><p>彼此欣赏的两个人，相遇在时而艳阳高照，时而暴雨倾盆的意大利小镇，仿佛桃花源般的环境隔绝了外界一切杂音，除了陷入热恋，他们别无选择。两人都清楚，他们所拥有的时间不过短短几周，因此在最初的猜忌和试探过后，他们很快便如胶似漆。没有夸张狗血，没有提心吊胆，有的只是甜蜜浪漫的爱情，以及身边所有人给予他俩无尽的支持和包容。</p><p>作者 André Aciman 无疑有着高超的写作技巧，将细致入微的心理独白与对话夹杂，用以推动情节。不时跳入的意大利语、法语、希腊语的交谈和引文，更令小说显得真实而有趣。然而如果小说仅仅是描写了一段真挚的初恋，那么无论技巧如何，都很可能流于平庸。好在本书远不止于此。</p><p>我们之所以喜爱文艺作品，往往是因为能从其中窥探到自身，能捕捉到主人公正在经历的、曾发生在自己身上的瞬间。有感于此刻的他们和当时的自己，我们产生强烈的共鸣，故而对那些打动我们的文学作品念念不忘。《请以你的名字呼唤我》在叙事技巧上更胜一筹的同时，也带来了更深一层的体验：即使你不曾拥有过主人公那样的恋情，也一定会铭感五内。</p><p>我们生存的社会不乏阴暗肮脏龌龊，能让我们立足其间数十载还坚持不放弃的，正是人类赖以生存的基石——不含杂质的爱。这也正是本书通过那场猝不及防的恋情所着力刻画的。</p><p>电影在两人分别、Oliver 准备结婚后戛然而止，书中则继续了他们之后的生活。</p><p>有意无意地，他们数度相遇。而在几番徒劳无功后，他们终于承认自己仍难释怀，于是决定像上次相爱前一样，远远离开彼此。当 Oliver 终于再次踏入两人相恋时的房子，二十年已经过去了。彼时，Oliver 已经妻子双全，Elio 睿智包容的父亲也已辞世多年。Elio 笑说这把爸爸生前爱坐的椅子是他的「空位子」，Oliver 反问有没有自己的空位子时，Elio 沉默了：</p><blockquote><p>爸爸不在了，所以这把椅子成了他的「空位子」。<br>Oliver 你不在了，所以你独自在深夜等待时坐着的石头，我们一起游过泳的海边，你亲吻我时的那面墙，每一个你出现过的角落，都是你的「空位子」。<br>甚至连我自己都有了一个「空位子」，就是你独自等待时凝视的、我的房间的那扇窗子。无论我身在何处，无论时光流逝几许，我的思绪总是不由自主地回到这里，回到这扇窗子后面，望向不远处你曾经夜夜等待的地方，然后我就仿佛再一次看到你，看到你望向我的深情的目光。</p></blockquote><blockquote><p>你曾问我是不是还没原谅你。我亲爱的 Oliver，你可知道，我并没有什么要原谅你的。在那年夏天，在爱过你后，我的心被生生地剜走了一块。但我并不怨恨，因为正是这场相遇，包括快乐也包括痛苦，才让我成为了今天的自己。只是那被剜走的一部分我并没有陨灭，而是连同爱着我的你，一起被困在了那年、那地、那爱中。令人心安的是，我知道，你也如此。</p></blockquote><p>我们在一生中，爱过许多人，也被许多人爱过。无论这爱是什么，无论你和你的爱人结局如何，不可否认的是，正是这些爱塑造了你，让你成为今天的自己。这爱是漆黑旅途中的点点星光，哪怕不能替你指引方向，也能在孤寂清冷的漫漫人生路中给予你温暖和力量。</p><p><strong>因为是爱，所以是你。因为读过这本书，所以能够重拾那些遗失的美好爱恋，我想这才是作者真正希望看到的。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读后感</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>偏听</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
